**白額高腳蛛**（[學名](../Page/學名.md "wikilink")：**），俗稱「高腳蜘蛛」、「大蜘蛛」、「擒老」、「蟧蜈狩猎巨蟹蛛」（或作「[虫拿.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:虫拿.png "fig:虫拿.png")[虫额.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:虫额.png "fig:虫额.png")」、「旯犽」或「蟧蜈」（lâ-giâ））。为[巨蟹蛛科](../Page/巨蟹蛛科.md "wikilink")[巨蟹蛛属的动物](../Page/巨蟹蛛属.md "wikilink")。原生於全球的[熱帶地區](../Page/熱帶.md "wikilink")，後於近代因人為活動擴張至部分[副熱帶地區](../Page/副熱帶.md "wikilink")，常栖息于室内、外墙壁。该物种的模式产地在欧洲。\[1\]是大型的室內[蜘蛛](../Page/蜘蛛.md "wikilink")，必要時會吐絲但不結網，是家居[蟑螂的主要天敵](../Page/蟑螂.md "wikilink")。

## 亚种和分布

白額高腳蛛廣泛分布於全球熱帶及副熱帶地區，包括[亞洲](../Page/亞洲.md "wikilink")、[馬斯克林群島以及](../Page/馬斯克林群島.md "wikilink")[加勒比海周圍地區](../Page/加勒比海.md "wikilink")。在中國大陸主要存于东南沿海地区。

  - **狩猎巨蟹蛛華東亞種**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：），Strand于1907年命名。在[中国分布于长江下游等地](../Page/中国.md "wikilink")，一般生活于室内、外墙壁。该物种的模式产地在长江下游。\[2\]\[3\]
  - **狩猎巨蟹蛛日本亞種**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：），Strand于1907年命名，常生活于室内、外墙壁。该物种的模式产地在日本。\[4\]\[5\]
  - **狩猎巨蟹蛛東南亞種**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：），Strand于1907年命名。在[中国分布于广州等地](../Page/中国.md "wikilink")，多生活于室内、外墙壁。该物种的模式产地在广州。\[6\]\[7\]

## 称法

[閩南語稱之為](../Page/閩南語.md "wikilink")「蟧蜈」（[白話字](../Page/白話字.md "wikilink")：\[8\]），常根據漢字的[國語讀音諧音為](../Page/中華民國國語.md "wikilink")「拉牙」(la-yá)、
喇牙。

## 習性

白額高腳蛛形状较扁，这使得它能够钻入小的缝隙里，它也能够适应人类的居住环境，喜歡潛入[住宅](../Page/住宅.md "wikilink")、[農舍](../Page/農舍.md "wikilink")，喜歡躲在[屋頂](../Page/屋頂.md "wikilink")、櫥櫃縫隙等陰暗處\[9\]。白额高脚蛛體長約20mm～30mm，全長（包括腳）約100mm～130mm，張開腳時約有[CD的大小](../Page/CD.md "wikilink")，<u>在台灣是最大型的室內棲息蜘蛛</u>；頭胸部前後緣各有一條黃白色橫帶；為[夜行性動物](../Page/夜行性動物.md "wikilink")，捕捉蟑螂或飛行的昆蟲。

繁殖季節時，母蛛會將卵以絲包裹住，再掛在腹部上拖行，隨時照看。

白額高腳蛛是毒性相當弱的蜘蛛，人类被咬之后，虽然被咬的位置会肿起，但是不會受到嚴重傷害。且白额高脚蜘蛛生性膽小、看到人類接近會主動逃跑。白額高腳蛛在遇到光度高於73.35流明以上時會進入迎擊姿態，但其實只是佯攻，且準備逃跑。然而，人类若是不小心将它抓住或困住，白额高脚蜘就会攻击人类\[10\]。白額高腳蛛在热带地区被认为具有价值，因为它主要以捕食蟑螂、[蒼蠅](../Page/蒼蠅.md "wikilink")、[蛾等](../Page/蛾.md "wikilink")[昆蟲維生](../Page/昆蟲.md "wikilink")，可以消灭家中的害虫；食量不小，可連續捕食數隻蟑螂\[11\]\[12\]。也有人在網路上發佈影片，發現白額高腳蛛也會補食[老鼠](../Page/老鼠.md "wikilink")。

白額高腳蛛會吐絲但不會結網，捕食的时候，它会迅速地用[螯肢抓住猎物并注入毒液](../Page/螯肢.md "wikilink")，該毒液對人體傷害微小到可忽視。\[13\]因為不結網故沒有定點居住的習性，所以當蟑螂等家庭害蟲都被吃光時，失去食物來源的白額高腳蛛便會離去\[14\]。

## 民間傳說勘誤

民間傳說接觸白額高腳蛛的[尿液可能造成](../Page/尿液.md "wikilink")[皮膚](../Page/皮膚.md "wikilink")（尤其是嘴角）[潰爛](../Page/潰爛.md "wikilink")，多視為[害蟲而人人避之唯恐不及](../Page/害蟲.md "wikilink")。

与民间传说相反，台湾的自然科学博物馆研究员赵世民写道，根据生物学，蜘蛛是不会沥尿的；他认为，嘴角的潰爛是由具有傳染性的疱疹一型病毒所引起的[唇瘡](../Page/唇瘡.md "wikilink")\[15\]。而傳說會讓皮膚潰爛的其實是[隱翅蟲的體液](../Page/隱翅蟲.md "wikilink")，當這蟲子在人的身上爬時，人會因搔癢難耐而徒手打，這時蟲體內的體液便會因身體破裂而流出造成過敏。

## 其他

除了民間傳說外，白額高腳蛛的外型和高速移動的習性也會讓很多害怕蜘蛛的人看到起雞皮疙瘩，因而會遭到部份人類不理性的攻擊，日前表示白額高腳蛛對人類算是益蟲，應該要理性對待白額高腳蛛的存在。

## 參考資料

  -
  -
  - Bösenberg, W. & E. Strand. 1906. Japanische Spinnen. Abh. Senck.
    naturf. Ges. 30:93-422.;

  - Roewer, C. F. 1955. Katalog der Araneae von 1758 bis 1940, bzw.
    1954. Bruxelles, 2: 1-1751.

  - [ADW: Heteropoda venatoria japonica:
    CLASSIFICATION](http://animaldiversity.ummz.umich.edu/accounts/Heteropoda_venatoria_japonica/classification/)

  - [ADW: Heteropoda venatoria:
    CLASSIFICATION](http://animaldiversity.ummz.umich.edu/accounts/Heteropoda_venatoria/classification/)

  - [ITIS Standard Report Page: Heteropoda
    venatoria](http://www.itis.gov/servlet/SingleRpt/SingleRpt?search_topic=TSN&search_value=881327),
    [in every
    Kingdom](http://www.itis.gov/servlet/SingleRpt/SingleRpt?search_topic=Scientific_Name&search_value=Heteropoda+venatoria&search_kingdom=every&search_span=containing&categories=All&source=html&search_credRating=All)

  - [TaiBNET : Heteropoda
    venatoria](http://taibnet.sinica.edu.tw/chi/taibnet_species_detail.php?name_code=312542)

[狩猎巨蟹蛛](../Category/巨蟹蛛属.md "wikilink")
[Category:蜘蛛目](../Category/蜘蛛目.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.
10.

11.
12.
13.
14.
15.